\chapter{Trabajo y energ\'ia}
\label{cap:TyE}

\section{Trabajo}

Seg\'un Newton,\indnp{Newton, Isaac} la acci\'on de una fuerza externa sobre un
cuerpo o sistema de puntos materiales cambia su estado de movimiento o reposo.
Cuando la fuerza hace que el cuerpo se mueva recorriendo una distancia se dice
que dicha fuerza realiza un \textit{trabajo mec\'anico},
\index{trabajo!mec\'anico} simbolizado generalmente por $W$. Matem\'aticamente
el trabajo mec\'anico se define como el producto de la fuerza aplicada sobre un
cuerpo por la distancia recorrida por \'este. Es una \textbf{magnitud escalar} y
su unidad en el Sistema Internacional es el julio\index{unidades!julio}
($\SI{1}{\joule}=\SI{1}{\newton\metre}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\kilogram\metre\squared\per\second\squared}$).

Llamamos \textit{trabajo elemental}\index{trabajo!elemental} $dW$ al realizado
por una fuerza $\vec{F}$ que desplaza a un cuerpo $P$ una distancia diferencial
$d\vec{r}$, esto es,
\begin{equation}
\label{ec:dWFdr}
dW=\vec{F}\cdot d\vec{r}.
\end{equation}
El trabajo realizado por $\vec{F}$ en el desplazamiento de $P$ entre dos puntos
distintos $A$ y $B$ ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:EcTrabajo}
W_A^B=\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r}=\int_A^BF\cos\varphi\,dr=\int_A^BF_t\,dr,
\end{equation}
que es una integral de l\'inea y donde s\'olamente realiza trabajo la componente
tangencial de la fuerza, es decir, la parte paralela al desplazamiento, que
escribiremos $F_t=F\cos\varphi$, donde $\varphi$ es el \'angulo entre $\vec{F}$
y $d\vec{r}$, tal y como muestra \lafigura~\ref{fig:cap9-01-trabajo}. En
consecuencia, en el caso m\'as general el trabajo realizado por una fuerza para
desplazar una part\'icula desde un punto $A$ a otro punto $B$ \textbf{depende}
de la trayectoria seguida. Por otra parte, el trabajo ser\'a nulo cuando:
\begin{itemize}
\item La fuerza es nula, $\vec{F}=0$.
\item La fuerza no produce desplazamiento, $d\vec{r}=0$.
\item La fuerza es perpendicular al desplazamiento,
      $\vec{F}\cdot d\vec{r}=0\rightarrow\vec{F}\perp d\vec{r}$.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.32\textwidth]{fig-cap9-01-trabajo}
\caption{Fuerza $\vec{F}$ aplicada sobre un punto $P$. S\'olo la componente
         $F_t=F\cos\varphi$ genera trabajo.}
\label{fig:cap9-01-trabajo}
\end{figure}

Resolvamos un peque\~no ejemplo para afianzar conceptos: supongamos una fuerza
$\vec{F}=xy\,\vec{i}\,\si{\newton}$ aplicada a una part\'icula en el plano que,
como consecuencia, desarrolla un movimiento desde el punto
$A=(0,2)\,\si{\metre}$ hasta el punto $B=(2,0)\,\si{\metre}$ por un carril sin
rozamiento. Se pide calcular el trabajo realizado por $\vec{F}$ si el itinerario
seguido por la citada part\'icula es un arco de circunferencia con centro en el
origen de coordenadas y si es la recta que une $A$ con $B$ (ver
\figura~\ref{fig:cap9-02-ejer-trabajo-circ-rect}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap9-02-ejer-trabajo-circ-rect}
\caption{Fuerza aplicada a una part\'icula que realiza un movimiento circular y
         otro rectil\'ineo.}
\label{fig:cap9-02-ejer-trabajo-circ-rect}
\end{figure}

Hemos de resolver en ambos casos la \ecuac~(\ref{ec:EcTrabajo}), donde elemento
diferencial de trayecto es $d\vec{r}=dx\,\vec{i}+dy\,\vec{j}$, por lo que el
producto escalar ser\'a $\vec{F}\cdot d\vec{r}=(xy,0)\cdot(dx,dy)=xy\,dx$ y la
integral queda
\begin{equation}
\label{ec:WABEjCirc}
W_A^B=\int_A^Bxy\,dx.
\end{equation}
Para el caso en que el itinerario es el arco de circunferencia centrada en el
origen y que va de $A$ a $B$ tenemos que
\begin{equation}
\begin{dcases}
x=R\cos\varphi\rightarrow dx=-R\sin\varphi\,d\varphi,\\
y=R\sin\varphi,
\end{dcases}
\end{equation}
valores que sustituidos en la \ecuac~(\ref{ec:WABEjCirc}) nos llevan a
\begin{equation}
\label{ec:WABEjRect}
W_A^B=-R^3\int_\frac{\pi}{2}^0\sin^2\varphi\cos\varphi\,d\varphi=
\left.-\frac{R^3\sin^3\varphi}{3}\right|_\frac{\pi}{2}^0=
\SI[parse-numbers=false]{\frac{8}{3}}{\joule}.
\end{equation}

Si el itinerario es la recta que une los puntos $A$ y $B$ tenemos que la
ecuaci\'on de dicha trayectoria es $y=-x+2$, que sustituida en la
expresi\'on~(\ref{ec:WABEjCirc}) resulta en
\begin{equation}
W_A^B=\int_0^2-x^2+2x\,dx=\left.-\frac{x^3}{3}+x^2\right|_0^2=
\SI[parse-numbers=false]{\frac{4}{3}}{\joule}.
\end{equation}

\section{Potencia}

Definimos \textit{potencia instant\'anea}\index{potencia!instant\'anea} como el
trabajo realizado por unidad de tiempo:
\begin{equation}
\label{ec:PdWdt}
P=\frac{dW}{dt},
\end{equation}
ecuaci\'on que combinada con la expresi\'on~\ref{ec:dWFdr} proporciona
\begin{equation}
P=\frac{\vec{F}\cdot d\vec{r}}{dt}=\vec{F}\cdot\frac{d\vec{r}}{dt}=
\vec{F}\cdot\vec{v},
\end{equation}
es decir, que la potencia es la magnitud escalar que resulta del producto de la
fuerza aplicada en un instante dado sobre un cuerpo por la velocidad que se
imprime sobre \'el. Al igual que en el caso del trabajo, \textbf{s\'olo} la
componente de la fuerza paralela al desplazamiento genera potencia. La unidad
del Sistema Internacional correspondiente a la potencia es el vatio, que se
simboliza como $\si{\watt}$ y cuya equivalencia es\index{unidades!vatio}
$\SI{1}{\watt}=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\joule\per\second}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\kilogram\metre\squared\per\cubic\second}$.

\section{Energ\'ia cin\'etica}

Definimos \textit{energ\'ia}\index{energ\'ia} como la capacidad que tienen los
cuerpos para realizar un trabajo. Todo cuerpo almacena energ\'ia que puede
transformar en trabajo. En funci\'on de qu\'e tipo de transformaci\'on se trate
hablaremos de distintos tipos de energ\'ia, como por ejemplo la energ\'ia
mec\'anica, t\'ermica, electromagn\'etica, nuclear, etc. La energ\'ia es una
magnitud escalar que tiene la misma unidad en el Sistema Internacional que el
trabajo, es decir, el julio.

Definimos \textit{energ\'ia cin\'etica}\index{energ\'ia!cin\'etica} como aquella
energ\'ia que posee un cuerpo de masa no nula por el hecho de \textbf{estar en
movimiento}. Su abreviatura m\'as com\'un es $E_c$ (aunque a veces tambi\'en se
representa como $T$) y su expresi\'on es
\begin{equation}
\label{ec:Ec12mv2}
E_c=\frac{1}{2}m\,v^2,
\end{equation}
donde $m$ es la masa del cuerpo y $v$ el m\'odulo de su vector velocidad.

Sea el trabajo realizado por un cuerpo de masa $m$ que se mueve con velocidad
$\vec{v}$ entre los puntos $A$ y $B$ de una trayectoria. De acuerdo con la
\ecuac~(\ref{ec:EcTrabajo}) y \lafigura~\ref{fig:cap9-01-trabajo}, dicho
trabajo, teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:Fma}) y~(\ref{ec:AcelTang}),
podr\'a escribirse como
\begin{equation}
\begin{split}
W_A^B&=\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r}=\int_A^BF_t\,dr=\int_A^Bm\,a_t\,dr=
\int_A^Bm\frac{dv}{dt}\,dr=\int_A^Bm\frac{dr}{dt}\,dv=\int_A^Bm\,v\,dv\\
&=\left.\frac{1}{2}m\,v^2\right|_A^B=
\frac{1}{2}m\,v_\vc{b}^2-\frac{1}{2}m\,v_\vc{a}^2=E_{c_\vc{b}}-E_{c_\vc{a}}.
\end{split}
\end{equation}
Seg\'un este resultado, el trabajo $W_A^B$ realizado por $\vec{F}$,
\textbf{resultante} de todas las fuerzas que act\'uan sobre $m$, para mover la
part\'icula de la posici\'on $A$ a la posici\'on $B$ depende
\textbf{\'unicamente} de la energ\'ia cin\'etica en dichas posiciones, pudiendo
escribirse de forma general
\begin{equation}
\label{ec:TFuerzasVivas}
W_A^B=\Delta E_c,
\end{equation}
de donde se deduce el llamado \textit{teorema de las fuerzas vivas},
\index{teorema!de las fuerzas vivas} (o teorema del trabajo-energ\'ia
cin\'etica,
\index{teorema!del trabajo-energ\'ia cin\'etica|see{de las fuerzas vivas}} tal y
como se presenta en \citet[p\'ags.\nbs 176 y\nbs177]{tipler2010a}) que dice que
el trabajo producido sobre una part\'icula es igual a la variaci\'on de su
energ\'ia cin\'etica, independientemente de la naturaleza del conjunto de
fuerzas que act\'uen sobre ella.

Para el caso de un sistema de $N$ puntos materiales, la energ\'ia cin\'etica
total en un instante determinado ser\'a la suma de las energ\'ias cin\'eticas de
cada uno de ellos:\index{energ\'ia!cin\'etica!sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
\label{ec:EcSistPM}
E_c=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_iv_i^2,
\end{equation}
y el trabajo realizado por el sistema entre dos instantes se calcular\'a
tambi\'en con la \ecuac~(\ref{ec:TFuerzasVivas}). Pero en este caso hay que
tener en cuenta que tanto las fuerzas externas $\vec{F}$ como las internas
$\vec{f}$ pueden realizar trabajo. Asumamos un sistema simple compuesto por dos
part\'iculas de masas $m_1$ y $m_2$, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap9-03-trabajo-sist-part}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap9-03-trabajo-sist-part}
\caption{Fuerzas aplicadas a un sistema de dos part\'iculas.}
\label{fig:cap9-03-trabajo-sist-part}
\end{figure}
El trabajo elemental $dW_i$ que realizan las fuerzas externas $\vec{F}_i$ y las
internas $\vec{f}_{ij}$ sobre la masa $m_i$ seg\'un su desplazamiento
$d\vec{r}_i$ es, para nuestro sistema,
\begin{equation}
\begin{dcases}
dW_1=\left(\vec{F}_1+\vec{f}_{12}\right)\cdot d\vec{r}_1=dE_{c_1},\\
dW_2=\left(\vec{F}_2+\vec{f}_{21}\right)\cdot d\vec{r}_2=dE_{c_2}.
\end{dcases}
\end{equation}
El trabajo elemental total realizado por todas las fuerzas sobre todas las
part\'iculas del sistema, expresado como incremento elemental de energ\'ia
cin\'etica, ser\'a
\begin{equation}
\begin{split}
dE_c&=\left(\vec{F}_1+\vec{f}_{12}\right)\cdot d\vec{r}_1+
\left(\vec{F}_2+\vec{f}_{21}\right)\cdot d\vec{r}_2=
\vec{F}_1\cdot d\vec{r}_1+\vec{F}_2\cdot d\vec{r}_2+
\vec{f}_{12}\cdot d\vec{r}_1+\vec{f}_{21}\cdot d\vec{r}_2\\
&=\vec{F}_1\cdot d\vec{r}_1+\vec{F}_2\cdot d\vec{r}_2+
\vec{f}_{12}\cdot\left(d\vec{r}_1-d\vec{r}_2\right)=
\underbrace{\vec{F}_1\cdot d\vec{r}_1+\vec{F}_2\cdot d\vec{r}_2}_{\text{Trabajo. f. externas}}+
\underbrace{\vec{f}_{12}\cdot d\vec{r}_{21},}_{\text{T. f. internas}}
\end{split}
\end{equation}

En un s\'olido r\'igido se verifica (ver secci\'on~\ref{sec:DSR}) que
\begin{equation}
\left(\vec{r}_i-\vec{r}_j\right)^2=\text{cte}
\end{equation}
entre cualesquiera dos de sus puntos. Sabemos tambi\'en (ver
secci\'on~\ref{sec:DVFVE}) que para todo vector de m\'odulo constante se cumple
que su derivada es perpendicular al propio vector, por lo que
\begin{equation}
\vec{r}_{ij}\perp d\vec{r}_{ij}.
\end{equation}
Como $\vec{r}_{ij}$ es paralelo a $\vec{f}_{ij}$ se verifica que
$\vec{f}_{ij}\perp d\vec{r}_{ij}$, por lo que
\begin{equation}
\vec{f}_{ij}\cdot d\vec{r}_{ij}=0,
\end{equation}
lo que implica que
\begin{equation}
W_\text{f.int.}=0,
\end{equation}
es decir, que en un s\'olido r\'igido sometido a \textbf{movimiento de
traslaci\'on} el trabajo realizado por las fuerzas internas es \textbf{nulo},
luego s\'olo las fuerzas externas producen trabajo.

\section{Concepto de campo}
\label{sec:CC}

En F\'isica se utiliza el t\'ermino \textit{campo}\index{campo} para referirse a
la distribuci\'on de una propiedad o variable f\'isica en una regi\'on del
espacio. Habitualmente se usa junto al sustantivo \textit{campo} un complemento
que se refiere a dicha variable o propiedad, habl\'andose as\'i de \textit{campo
de presiones}, \textit{campo el\'ectrico} o \textit{campo gravitacional}, por
ejemplo. Un campo puede ser escalar o vectorial, en funci\'on de que la variable
considerada sea una magnitud f\'isica de uno u otro tipo. Matem\'aticamente un
campo se representa mediante una funci\'on de punto (ver
secci\'on~\ref{sec:FEP}).\index{funci\'on!de punto|see{funci\'on escalar}}

Un tipo de campo vectorial importante en F\'isica es el \textit{campo de
fuerzas}.\index{campo!de fuerzas} Introducido por
M.~Faraday\footnote{\href{\biomate{Faraday}}{Michael Faraday (1791--1867)}}
\indnp{Faraday, Michael} para explicar la interacci\'on electromagn\'etica en el
vac\'io, se trata de un concepto \'util para describir la interacci\'on a
distancia entre dos cuerpos sin que exista una conexi\'on tangible entre ellos.
En todo campo de fuerzas se consideran tres elementos:
\begin{enumerate}
\item La \textit{fuente de campo},\index{campo!fuente de} que es una entidad
      f\'isica (normalmente una carga el\'ectrica, una masa, etc.) que genera
      una perturbaci\'on en una regi\'on del espacio o, dicho de otro modo, que
      produce una variaci\'on espacial de la variable f\'isica correspondiente.
\item El \textit{agente sensible} $A_s$,\index{campo!agente sensible} que es
      otra entidad f\'isica (otra carga u otra masa) que al ser situada en la
      regi\'on donde act\'ua el campo experimenta una fuerza.
\item \label{pag:DefIntCampo}La \textit{intensidad de campo} $I_C$,
      \index{campo!intensidad de} que es una medida del efecto de la
      perturbaci\'on en una regi\'on del espacio. Dicho de otro modo, representa
      la fuerza (aunque no tiene unidades de fuerza) ejercida por el campo sobre
      la \textbf{unidad} de agente sensible. Matem\'aticamente, como se ha
      indicado anteriormente, se representa mediante una funci\'on vectorial de
      punto:
      \begin{equation}
      \label{ec:IcF_As}
      \vec{I}_C=\frac{\vec{F}}{A_s}.
      \end{equation}
\end{enumerate}

Como ayuda en la representaci\'on gr\'afica de un campo de fuerzas nos apoyamos
en el concepto de \textit{l\'ineas de campo}.\index{campo!l\'ineas de} \'Estas
se definen como las l\'ineas tangentes a la direcci\'on del vector intensidad en
cada punto del espacio, de tal forma que si se deja libre un agente sensible en
su seno se desplazar\'a recorri\'endolas. Las l\'ineas de campo nunca se cortan
entre s\'i y hay mayor concentraci\'on de ellas en los puntos donde el campo es
m\'as intenso. En cap\'itulos posteriores se mostrar\'an las propiedades
particulares de las l\'ineas de campo el\'ectrico y magn\'etico.


\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Elementos de los campos gravitacional y electrost\'atico.}
\label{cuad:ConceptoCampo}
\begin{tabular}[h]{l|c|c}
\textbf{Tipo de campo}                    & \textbf{Gravitacional} & \textbf{Electrost\'atico} \\
\hline
\textbf{Fuente del campo}                 & Masa $m$               & Carga $q$ \\
\hline
\textbf{Intensidad de campo, $\vec{I}_C$} & Gravedad $\vec{g}$     & Campo el\'ectrico $\vec{E}$ \\
\hline
\textbf{Agente sensible $A_s$}            & Otra masa              & Un cuerpo cargado \\
\hline
\textbf{Fuerza del campo, $\vec{F}$}      & $\vec{F}_g=m\,\vec{g}$ & $\vec{F}_e=q\,\vec{E}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\Elcuadro~\ref{cuad:ConceptoCampo} muestra a t\'itulo de ejemplo los elementos
de los campos gravitacional y electrost\'atico. Suponiendo que el espacio en el
que act\'ua un campo es un medio homog\'eneo\footnote{Su composici\'on es igual
en todos los puntos.}\index{medio!homog\'eneo} e
is\'otropo\footnote{Sus propiedades f\'isicas no dependen de la direcci\'on.}
\index{medio!is\'otropo} la fuerza y la intensidad de campo son vectores con
la misma direcci\'on, cuyo signo depende del signo del agente sensible.

Un campo de fuerzas es \textit{conservativo}\index{campo!conservativo} cuando el
trabajo empleado por las fuerzas en mover un agente sensible de un punto a otro
es independiente del camino recorrido, es decir, cuando s\'olo depende de los
puntos inicial y final de la trayectoria (ver secci\'on~\ref{sec:CampoConserv}
para una definici\'on m\'as formal).\index{trabajo!en campo conservativo} Un
campo de fuerzas centrales\index{fuerza!central} (ver secci\'on~\ref{sec:FC}) es
un campo conservativo.\index{fuerza!conservativa}

\section{Energ\'ia potencial}

La \textit{energ\'ia potencial}\index{energ\'ia!potencial}, $E_p$ o $U$, es la
energ\'ia o capacidad que posee un cuerpo para realizar un trabajo
\index{trabajo} en virtud de la posici\'on que ocupa en el seno de un campo de
fuerzas\footnote{O de un campo de tensores, tal y como se estudia en Mec\'anica
de medios continuos.} \textbf{conservativo}.\index{campo!conservativo} Es, por
tanto, una medida de la energ\'ia que se almacena en un campo. Es una magnitud
escalar que matem\'aticamente se define como una funci\'on escalar de punto (ver
secci\'on~\ref{sec:FEP}).\index{funci\'on!de punto|see{funci\'on escalar}}

Como se indic\'o en la secci\'on~\ref{sec:CC}, el trabajo realizado por una
fuerza conservativa\index{fuerza!conservativa} sobre una part\'icula no depende
de la trayectoria seguida por \'esta, sino que es funci\'on \'unicamente de la
posici\'on de los puntos extremos. Usaremos esta propiedad para definir la
funci\'on energ\'ia potencial siguiendo a
\citet[p\'ags.\nbs 204 y\nbs205]{tipler2010a}.

Consider\'emonos inmersos en el campo de la gravedad, que es conservativo (lo
estudiaremos en detalle en el cap\'itulo~\ref{cap:Grav}), y supongamos que
movemos un objeto desde un punto $B$ hasta otro punto $A$, situados ambos a lo
largo de la misma vertical (el camino seguido es indiferente) y tal que la
altura de $A$ es mayor que la de $B$, es decir, que el desplazamiento lo
realizamos en sentido contrario al de la fuerza del campo. Cuando movemos el
punto realizamos un trabajo, el cual se \textbf{almacena} en forma de
\textbf{energ\'ia potencial} en el objeto desplazado. Si al llegar al punto $A$
dejamos libre el objeto, \'este se ver\'a afectado por la fuerza de la gravedad
y se desplazar\'a seg\'un las l\'ineas del campo hasta retornar al punto $B$, es
decir, que la energ\'ia potencial acumulada por el objeto en la posici\'on $A$
se va perdiendo durante el desplazamiento provocado por el campo,
convirti\'endose en energ\'ia cin\'etica. Definiremos entonces la funci\'on
energ\'ia potencial de tal modo que el trabajo realizado por una fuerza
conservativa sea igual a la disminuci\'on de la funci\'on energ\'ia potencial,%
\label{pag:EpDisminuye}
\begin{equation}
\label{ec:WABEpAEpB}
W_A^B=\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r}=-\Delta E_p,
\end{equation}
luego para la ener\'ia potencial en cualquier campo conservativo llegamos a
\begin{equation}
\label{ec:Ep-IntFdr}
\Delta E_p=E_{p_\vc{b}}-E_{p_\vc{a}}=-W_A^B=-\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r}.
\end{equation}

La diferencia de valores de energ\'ia potencial entre dos puntos $A$ y $B$,
$W_\vc{a}^\vc{b}=E_{p_\vc{a}}-E_{p_\vc{b}}$, de un campo conservativo
representa, por tanto, el \textbf{trabajo realizado por las fuerzas de dicho
campo} para mover el agente sensible de uno al otro, independientemente de la
trayectoria seguida. De esta forma, el trabajo realizado en una trayectoria
cerrada (que sale y llega al mismo punto) ser\'a nulo en un campo de este tipo:
\begin{equation}
W_A^A=\oint\vec{F}\cdot d\vec{r}=E_{p_\vc{a}}-E_{p_\vc{a}}=0.
\end{equation}

La energ\'ia potencial\index{energ\'ia!potencial} en un punto $P$ de un campo
conservativo ser\'a el trabajo que ha de realizar el campo para llevar un agente
sensible desde la posici\'on $P$ hasta el origen de potenciales, normalmente
considerado, aunque no siempre, en el infinito, $E_{p_\infty}\rightarrow0$:
\begin{equation}
\label{ec:WPInf}
W_P^\infty=\int_P^\infty\vec{F}\cdot d\vec{r}=-\Delta E_p=E_{p_P}-E_{p_\infty}=
E_{p_P}.
\end{equation}

Supongamos un punto $A$ situado a una altura $h_\vc{a}$ con respecto a un plano
de referencia $O$, para el que consideraremos $h_\vc{o}=0$ (ver
\figura~\ref{fig:cap9-04-energia-potencial}). Debido a la fuerza de la gravedad
el punto se desplazar\'a desde la posici\'on $A$ hasta el plano $O$ perdiendo la
energ\'ia potencial $E_{p_\vc{a}}$ en el camino. La fuerza que efect\'ua el
trabajo, que consideraremos constante porque $h_\vc{a}$ es peque\~na, puede
expresarse como $\vec{F}=m\,\vec{g}=-m\,g\,\vec{k}$, donde $m$ es la masa de la
part\'icula, mientras que el vector diferencial de desplazamiento ser\'a
$d\vec{r}=dz\,\vec{k}$. Aplicando la \ecuac~(\ref{ec:Ep-IntFdr}) obtenemos
\index{energ\'ia!potencial}
\begin{equation}
\Delta E_p=E_{p_O}-E_{p_\vc{a}}=-\int_A^O\vec{F}\cdot d\vec{r}=
-\int_A^O-m\,g\,dz=\left.m\,g\,z\right|_{h_\vc{a}}^{h_\vc{o}}=
m\,g\,h_\vc{o}-m\,g\,h_\vc{a},
\end{equation}
luego, al ser $h_\vc{o}=0$, obtenemos la expresi\'on general para la energ\'ia
potencial de un punto \textbf{con respecto a un plano origen} $O$ en un campo
gravitacional:\label{pag:ejEp}
\begin{equation}
\label{ec:EPot}
E_{p_\vc{a}}=m\,g\,h_\vc{a}\longrightarrow E_p=m\,g\,h.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.37\textwidth]{fig-cap9-04-energia-potencial}
\caption{Esquema de c\'alculo para la energ\'ia potencial de un punto situado a
         una altura $h$.}
\label{fig:cap9-04-energia-potencial}
\end{figure}

Para un sistema de $N$ part\'iculas la energ\'ia potencial total es el sumatorio
de las energ\'ias potenciales de cada elemento. Para un campo gravitacional
uniforme la energ\'ia potencial es
\index{energ\'ia!potencial!sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
E_p=\sum_{i=1}^Nm_i\,g\,h_i=g\sum_{i=1}^Nm_i\,h_i.
\end{equation}
Si tenemos en cuenta la definici\'on de centro de masas
(\ecuac~(\ref{ec:CMSPM})) deducimos que
\begin{equation}
M\,h_\textsc{cm}=\sum_{i=1}^Nm_i\,h_i\longrightarrow
E_p=M\,g\,h_\textsc{cm},
\end{equation}
donde $M$ es la masa total del sistema y $h_\textsc{cm}$ es la altura de su
centro de masas.

\section{Potencial}
\label{sec:Potencial}

Dado que la energ\'ia\index{energ\'ia!potencial} potencial depende de la
magnitud del agente sensible se define una nueva funci\'on escalar de punto
dividi\'endola entre dicha magnitud con el fin de evitar la citada dependencia.
Esta nueva magnitud recibe el nombre de \textit{potencial} y se nota como $V$.%
\index{potencial}

La diferencia de potencial\index{potencial!diferencia de} entre dos puntos $A$ y
$B$ es el trabajo realizado por el campo para llevar la \textbf{unidad} de
agente sensible desde un punto al otro\footnote{Este trabajo es de nuevo
independiente del camino seguido en la medida en que seguimos trabajando con
campos conservativos.}:
\begin{equation}
\label{ec:dVIntIdr}
\frac{W_\vc{a}^\vc{b}}{A_s}=\int_A^B\vec{I}_C\cdot d\vec{r}
=-\frac{\Delta E_p}{A_s}=\frac{E_{p_\vc{a}}}{A_s}-\frac{E_{p_\vc{b}}}{A_s}
=V_A-V_B=-\Delta V,
\end{equation}
donde se ha utilizado la relaci\'on~(\ref{ec:IcF_As}).

El potencial en un punto $P$ de un campo conservativo es el trabajo realizado
por el campo para llevar la \textbf{unidad} de agente sensible desde la
posici\'on $P$ hasta el origen de potenciales, normalmente situado en el
infinito, $V_\infty\rightarrow0$, aunque no siempre:
\begin{equation}
\label{ec:VPEPpAs}
V_P=\frac{W_\infty^P}{A_s}=\int^\infty_P\vec{I}_C\cdot d\vec{r}=
\frac{E_{p_P}}{A_s}.
\end{equation}

Veamos ahora la relaci\'on entre el potencial y la intensidad de campo. La
\ecuac~(\ref{ec:dVIntIdr}) en forma diferencial es
\begin{equation}
-dV=\vec{I}_C\cdot d\vec{r},
\end{equation}
donde cada uno de los t\'erminos puede escribirse como
\begin{equation}
\begin{dcases}
dV=\frac{\partial V}{\partial x}dx+
   \frac{\partial V}{\partial y}dy+\frac{\partial V}{\partial z}dz,\\
\vec{I}_C=I_{C_x}\,\vec{i}+I_{C_y}\,\vec{j}+I_{C_z}\,\vec{k},\\
d\vec{r}=dx\,\vec{i}+dy\,\vec{j}+dz\,\vec{k}.
\end{dcases}
\end{equation}
Entonces tendremos que
\begin{equation}
-\frac{\partial V}{\partial x}dx-\frac{\partial V}{\partial y}dy-
\frac{\partial V}{\partial z}dz=I_{C_x}dx+I_{C_y}dy+I_{C_z}dz,
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\begin{dcases}
I_{C_x}=-\frac{\partial V}{\partial x},\\
I_{C_y}=-\frac{\partial V}{\partial y}\\
I_{C_z}=-\frac{\partial V}{\partial z},
\end{dcases}
\end{equation}
por lo que, apoy\'andonos en la definici\'on de gradiente (ver
seci\'on~\ref{sec:FEP}), obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:ICgradV}
\vec{I}_C=-\grad{V},
\end{equation}
es decir, que la intensidad de un campo conservativo es el gradiente negativo de
la funci\'on potencial correspondiente.

\section{Energ\'ia mec\'anica}

La \textit{energ\'ia mec\'anica}\index{energ\'ia!mec\'anica} es la capacidad que
tiene un cuerpo de producir un trabajo en virtud de la posici\'on que ocupa en
un campo conservativo (energ\'ia potencial)\index{energ\'ia!potencial} y de su
estado de movimiento (energ\'ia cin\'etica).\index{energ\'ia!cin\'etica} Se
expresa de la siguiente forma:
\begin{equation}
E_m=E_p+E_c.
\end{equation}

Sea un sistema sobre el que no act\'uan fuerzas exteriores. En un campo
conservativo hemos visto (\ecuac~(\ref{ec:WABEpAEpB})) que se verifica
\begin{equation}
W_A^B=E_{p_\vc{a}}-E_{p_\vc{b}}.
\end{equation}
Se cumple tambi\'en el teorema de las fuerzas
vivas\index{teorema!de las fuerzas vivas} (\ecuac~(\ref{ec:TFuerzasVivas})):
\begin{equation}
W_A^B=E_{c_\vc{b}}-E_{c_\vc{a}},
\end{equation}
por lo que igualando ambas expresiones y reordenando obtenemos la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:EpAEcAEpBEcB}
E_{p_\vc{a}}+E_{c_\vc{a}}=E_{p_\vc{b}}+E_{c_\vc{b}}.
\end{equation}
Podemos formular entonces el \textit{teorema de conservaci\'on de la energ\'ia
mec\'anica},\index{teorema!de conservaci\'on de la energ\'ia mec\'anica} que
dice que en ausencia de fuerzas exteriores la energ\'ia mec\'anica de una
part\'icula sometida a fuerzas conservativas\index{fuerza!conservativa} se
mantiene constante.

\section{Trabajo y energ\'ia cin\'etica de un s\'olido r\'igido en rotaci\'on}

Sea un s\'olido r\'igido en rotaci\'on en torno a un eje fijo $e$ sometido a una
fuerza $\vec{F}$, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap9-05-trabajo-sol-rot}. Partiendo de la definici\'on de
trabajo elemental (\ecuac~(\ref{ec:dWFdr})) podemos escribir
\begin{equation}
\label{ec:dWFtRphi}
dW=\vec{F}\cdot d\vec{r}=F\cos\beta\,dr=F_t\,dr=F_tR\,d\varphi,
\end{equation}
donde $\beta$ es el \'angulo entre $\vec{F}$ y $d\vec{r}$, $d\varphi$ es el
\'angulo barrido en el desplazamiento $dr$ y se ha utilizado la identidad
$dr=R\,d\varphi$ al confundirse la cuerda $dr$ con el arco $ds$ a nivel
diferencial.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap9-05-trabajo-sol-rot}
\caption{S\'olido r\'igido en rotaci\'on en torno a un eje fijo.}
\label{fig:cap9-05-trabajo-sol-rot}
\end{figure}

Tengamos ahora en cuenta (\figura~\ref{fig:cap9-05-trabajo-sol-rot}, izquierda)
un punto $O$ del eje $e$ tal que el vector $\vec{R}$ sea perpendicular al mismo.
Como el s\'olido rota el vector $\vec{F}_t$ es perpendicular a $\vec{R}$, por lo
que el momento de $\vec{F}_t$ con respecto a $O$ ser\'a
\begin{equation}
\vec{M}_O=\vec{R}\wedge\vec{F}_t
\end{equation}
y su m\'odulo
\begin{equation}
M_O=F_tR.
\end{equation}
Al ser $\vec{R}$ perpendicular a $e$, $\vec{M}_O$ tendr\'a su misma
direcci\'on,
por lo que coincidir\'a con el momento de $\vec{F}_t$ con respecto al eje,
$\vec{M}_e$, siendo tambi\'en su m\'odulo coincidente con el de
\'este\footnote{En realidad, y tal y como se vio en la secci\'on~\ref{sec:MVRE},
la situaci\'on de punto $O$ en el eje es indiferente, ya que el momento de un
vector con respecto a un eje es invariante (en este caso $M_e=F_tR$).},
$M_O=M_e$.

Por todo lo anterior la \ecuac~(\ref{ec:dWFtRphi}) se transforma en
\begin{equation}
dW=M_e\,d\varphi,
\end{equation}
luego el trabajo realizado por la fuerza $\vec{F}$ en el giro que lleva de la
posici\'on $A$ a la $B$ (ver \figura~\ref{fig:cap9-05-trabajo-sol-rot}, derecha)
es
\begin{equation}
\label{ec:WABMOphi}
W_A^B=\int_{\varphi_A}^{\varphi_B}M_e\,d\varphi.
\end{equation}
Si el momento $M_e$ es constante, lo que suceder\'a si el vector fuerza es
constante en m\'odulo y en situaci\'on relativa con $d\vec{r}$ en cada instante
(asumimos que su punto de aplicaci\'on no var\'ia), la
\ecuac~(\ref{ec:WABMOphi}) se escribe
como\index{trabajo!s\'olido r\'igido en rotaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:WABSolRig}
W_A^B=M_e\int_{\varphi_A}^{\varphi_B}d\varphi=
M_e\,\left(\varphi_B-\varphi_A\right)=M_e\,\Delta\varphi.
\end{equation}

Para calcular la energ\'ia cin\'etica de un s\'olido r\'igido en rotaci\'on con
velocidad angular constante trabajamos con la \ecuac~(\ref{ec:EcSistPM})
expresada para un cuerpo continuo, es decir, sustituyendo el sumatorio por una
integral de volumen, luego
\index{energ\'ia!cin\'etica!soligo@s\'olido r\'igido en rotaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:EcSolRot}
E_c=\frac{1}{2}\int\limits_Vv^2\,dm=\frac{1}{2}\int\limits_V\omega^2r^2\,dm=
\frac{1}{2}\omega^2\int\limits_Vr^2\,dm=\frac{1}{2}\omega^2I_e,
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta la relaci\'on $v=\omega\,r$, con $r$ la distancia
del eje de rotaci\'on a cada elemento diferencial de masa, y la expresi\'on del
momento de inercia de un s\'olido r\'igido con respecto a su eje de rotaci\'on
(\ecuac~(\ref{ec:MomInerciaSolido})).

Aplicando el teorema de las fuerzas vivas\index{teorema!de las fuerzas vivas}
(\ecuac~(\ref{ec:TFuerzasVivas})) a la \ecuac~(\ref{ec:EcSolRot}) tenemos que
\begin{equation}
W_A^B=\Delta E_c=\frac{1}{2}\omega_B^2I_e-\frac{1}{2}\omega_A^2I_e=
\frac{1}{2}I_e\left(\omega_B^2-\omega_A^2\right).
\end{equation}
Tratemos de llegar a la misma expresi\'on por otro camino. Sabemos que el
momento de un vector con respecto a un eje est\'a relacionado con el momento de
inercia y la aceleraci\'on angular (que induce en este caso la fuerza $\vec{F}$
aplicada al s\'olido) a trav\'es de la \ecuac~(\ref{ec:MeIeAlfa}). Podemos
escribir entonces la \ecuac~(\ref{ec:WABSolRig}) como
\begin{equation}
W_A^B=M_e\int_{\varphi_A}^{\varphi_B}d\varphi=
I_e\alpha\int_{\varphi_A}^{\varphi_B}\omega\,dt=
I_e\int_{\varphi_A}^{\varphi_B}\omega\,d\omega=
\left.I_e\frac{\omega^2}{2}\right|_{\varphi_A}^{\varphi_B}=
\frac{1}{2}I_e\left(\omega_B^2-\omega_A^2\right),
\end{equation}
donde hemos tenido en cuenta que $d\varphi=\omega\,dt$ y que
$\alpha=d\omega/dt$.\index{teorema!de las fuerzas vivas}

\section{Energ\'ia cin\'etica de un s\'olido r\'igido libre}
\label{sec:ECSRL}

Si tenemos un s\'olido r\'igido que adem\'as de rotar alrededor de un eje fijo
con velocidad $\vec*{\omega}$ tambi\'en sufre un movimiento de traslaci\'on con
velocidad $\vec{v}$, que aplicaremos en su centro de masas (luego
$\vec{v}=\vec{v}_\textsc{cm}$), la velocidad involucrada en el c\'alculo de su
energ\'ia cin\'etica ser\'a la suma de las velocidades lineal del centro de
masas m\'as la correspondiente a la rotaci\'on en cada uno de sus puntos.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap9-06-rueda-plano}
\caption{S\'olido r\'igido sometido a un movimiento de traslaci\'on y a otro de
         rotaci\'on.}
\label{fig:cap9-06-rueda-plano}
\end{figure}

Como hab\'iamos visto en la secci\'on~\ref{sec:VASR}, la velocidad en un
instante determinado de un punto $P$ de un s\'olido r\'igido con movimiento
libre se escribe como
\begin{equation}
\label{ec:vPvCMrPOmega}
\vec{v}_\vc{p}=\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{r}_\vc{p}\wedge\vec*{\omega},
\end{equation}
donde se asume que el eje de rotaci\'on \textbf{pasa} por el centro de masas y
$\vec{r}_\vc{p}$ es el vector de posici\'on con respecto a dicho punto (ver
\figura~\ref{fig:cap9-06-rueda-plano}, que se corresponde con un ejemplo de
vector velocidad perpendicular al eje de rotaci\'on, aunque la deducci\'on que
haremos de la energ\'ia cin\'etica es v\'alida para cualquier combinaci\'on de
movimientos).

La energ\'ia cin\'etica del s\'olido ser\'a entonces, introduciendo la
\ecuac~(\ref{ec:vPvCMrPOmega}) en la expresi\'on~(\ref{ec:EcSistPM}), expresada
para un cuerpo continuo,
\begin{equation}
\label{ec:EcSolRigLibre}
\begin{split}
E_c&=
\frac{1}{2}\int\limits_V\left|\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{r}\wedge\vec*{\omega}\right|^2dm=
\frac{1}{2}\int\limits_V\left[v^2_\textsc{cm}+\left|\vec{r}\wedge\vec*{\omega}\right|^2+
2\,\vec{v}_\textsc{cm}\cdot\left(\vec{r}\wedge\vec*{\omega}\right)\right]\,dm=\\
&=\frac{1}{2}v^2_\textsc{cm}\int\limits_Vdm+
\frac{1}{2}\omega^2\int\limits_Vr^2\,dm+
\int\limits_V\vec{r}\cdot\left(\vec*{\omega}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}\right)\,dm=\\
&=\frac{1}{2}v^2_\textsc{cm}\int\limits_Vdm+
\frac{1}{2}\omega^2\int\limits_Vr^2\,dm+
\left(\vec*{\omega}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}\right)\cdot\int\limits_V\vec{r}\,dm=
\frac{1}{2}M\,v^2_\textsc{cm}+\frac{1}{2}\omega^2\,I_{e_\textsc{cm}},
\end{split}
\end{equation}
donde $M$ es la masa total del s\'olido r\'igido e $I_{e_\textsc{cm}}$ es el
momento de inercia del s\'olido con respecto al eje de rotaci\'on que pasa por
el centro de masas (el segundo t\'ermino de la ecuaci\'on es el que ya se
hab\'ia deducido en la expresi\'on~(\ref{ec:EcSolRot})). Se han tenido en cuenta
tambi\'en la \ecuac~(\ref{ec:ModSumVec}) y las relaciones c\'iclicas del
producto mixto (ver secci\'on~\ref{sec:PC}). El t\'ermino
\begin{equation}
\label{ec:TermAuxEcSolLibre}
\int\limits_V\vec{r}\cdot\left(\vec*{\omega}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}\right)\,dm=
\left(\vec*{\omega}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}\right)\cdot\int\limits_V\vec{r}\,dm
\end{equation}
es cero, como demostraremos a continuaci\'on. En primer lugar el elemento
$\vec*{\omega}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}$ del producto mixto puede salir de la
integral porque es un vector constante. En segundo lugar, de las
\ecuacs~(\ref{ec:CMNoHom}) deducimos que
\begin{equation}
\int\limits_V\vec{r}\,dm=M\,\vec{r}_\textsc{cm}=0,
\end{equation}
ya que al tener nuestro origen situado en el centro de masas
$\vec{r}_\textsc{cm}=0$. Luego el t\'ermino~(\ref{ec:TermAuxEcSolLibre}) se
anula, tal y como quer\'iamos probar.
\index{energ\'ia!cin\'etica!soligo@s\'olido r\'igido libre}

Sabemos tambi\'en (ver p\'agina~\pageref{pag:ejeInstRot}) que el movimiento
instant\'aneo de un s\'olido r\'igido sometido a rotaci\'on y traslaci\'on
perpendicular a su eje puede reducirse a una rotaci\'on pura siempre y cuando se
escoja el eje adecuado. \'Este es el caso presentado en
\lafigura~\ref{fig:cap9-06-rueda-plano} cuando la traslaci\'on se produce
\textbf{sin deslizamiento}, para el cual trataremos de llegar a la expresi\'on
de su energ\'ia cin\'etica por otro camino distinto al empleado en derivar la
\ecuac~(\ref{ec:EcSolRigLibre}). Como el movimiento de traslaci\'on se realiza
sin deslizamiento de la rueda del ejemplo sobre el plano tenemos que
$v=\omega\,R$, por lo que seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:DeltaVOmega}) tendremos que
\begin{equation}
\delta=\frac{v}{\omega}=\frac{\omega\,R}{\omega}=R,
\end{equation}
luego el eje instant\'aneo de rotaci\'on ha de ser colocado a una distancia $R$
del eje de rotaci\'on original propuesto.

Como hemos dicho, el movimiento compuesto de rotaci\'on y traslaci\'on
perpendicular al eje puede ser descrito para un instante concreto como una
rotaci\'on, por lo que la ecuaci\'on de partida para el c\'alculo de la
energ\'ia cin\'etica ser\'a la correspondiente a la del s\'olido r\'igido en
rotaci\'on pura, mostrada en la expresi\'on~(\ref{ec:EcSolRot}). Ahora bien, por
medio del teorema de Steiner\index{teorema!de Steiner} (ver
secci\'on~\ref{sec:TS}) podemos calcular el momento de inercia de un s\'olido
r\'igido con respecto a un eje arbitrario siempre y cuando conozcamos el momento
de inercia con respecto a un eje paralelo a \'el y que pase por el centro de
masas. Por lo tanto, si en nuestro ejemplo hacemos pasar el nuevo eje por el
punto $C$ que se puede ver en \lafigura~\ref{fig:cap9-06-rueda-plano} el momento
de inercia con respecto a \'el ser\'a
\begin{equation}
I_c=I_\textsc{cm}+M\,R^2,
\end{equation}
ecuaci\'on que sustituida en~(\ref{ec:EcSolRot}) proporciona
\begin{equation}
E_c=\frac{1}{2}\omega^2\left(I_{e_\textsc{cm}}+M\,R^2\right)=
\frac{1}{2}M\,\omega^2R^2+\frac{1}{2}\omega^2I_{e_\textsc{cm}}=
\frac{1}{2}M\,v^2_\textsc{cm}+\frac{1}{2}\omega^2I_{e_\textsc{cm}},
\end{equation}
que es la \ecuac~(\ref{ec:EcSolRigLibre}).
\index{energ\'ia!cin\'etica!soligo@s\'olido r\'igido libre}

Sea (ver \figura~\ref{fig:cap9-07-cilindro-plano-inclinado}) un cilindro macizo
y homog\'eneo de radio $R=\SI{20}{\centi\metre}$ y masa $m=\SI{5}{\kilogram}$
que rueda, partiendo del reposo, sin deslizar y sin rozamiento por un plano
inclinado que forma un \'angulo de $\alpha=\SI{30}{\degree}$ con la horizontal.
Se pide calcular la velocidad del centro de masas y la energ\'ia cin\'etica del
cilindro despu\'es de rodar una distancia $d=\SI{4}{\metre}$ por el plano
inclinado.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap9-07-cilindro-plano-inclinado}
\caption{S\'olido r\'igido sometido a un movimiento de traslaci\'on y a otro de
         rotaci\'on.}
\label{fig:cap9-07-cilindro-plano-inclinado}
\end{figure}

Cuando el cilindro se encuentre en la posici\'on inicial de reposo (que
llamaremos $0$) poseer\'a una energ\'ia potencial con respecto a la posici\'on
de c\'alculo (tras recorrer la distancia $d$ sobre el plano inclinado) que
vendr\'a dada por la \ecuac~(\ref{ec:EPot}), mientras que su energ\'ia
cin\'etica ser\'a igual a  cero. En su camino descendente ir\'a perdiendo
energ\'ia potencial y ganando energ\'ia cin\'etica hasta que, en virtud del
teorema de conservaci\'on de la energ\'ia mec\'anica,
\index{teorema!de conservaci\'on de la energ\'ia mec\'anica} al llegar a la
posici\'on de c\'alculo (que llamaremos $1$) se cumplir\'a que
\begin{equation}
E_{p_0}=E_{c_1},
\end{equation}
luego
\begin{equation}
m\,g\,h=\frac{1}{2}m\,v^2_{\textsc{cm}}+\frac{1}{2}\omega^2I_{e_\textsc{cm}}.
\end{equation}

De \lafigura~\ref{fig:cap6-11-mom-inercia} obtenemos que el momento de inercia
de un cilindro homog\'eneo que rota en torno a su eje de simetr\'ia paralelo a
la generatriz y que pasa por el centro de masas es
$I_{e_\textsc{cm}}=\frac{1}{2}m\,R^2$, mientras que del hecho de que rota sin
deslizamiento tenemos que la velocidad angular en cada instante es
$\omega=v_\textsc{cm}/R$, luego por el teorema de conservaci\'on de la energ\'ia
mec\'anica se deduce que
\begin{equation}
m\,g\,h=\frac{1}{2}m\,v^2_{\textsc{cm}_1}+
\frac{1}{2}\frac{v^2_{\textsc{cm}_1}}{R^2}\frac{1}{2}m\,R^2\longrightarrow
g\,d\sin\SI{30}{\degree}=\frac{1}{2}\,v^2_{\textsc{cm}_1}+
\frac{1}{4}v^2_{\textsc{cm}_1},
\end{equation}
de donde, despejando, llegamos a
\begin{equation}
v_{\textsc{cm}_1}=\sqrt{\frac{4}{3}g\,d\sin\SI{30}{\degree}}=
\SI[per-mode=reciprocal]{5.11}{\metre\per\second},
\end{equation}
donde se ha considerado la aceleraci\'on de la gravedad como
$g=\SI[per-mode=reciprocal]{9.8}{\metre\per\second}$.

La energ\'ia cin\'etica en el instante $1$ ser\'a
\begin{equation}
E_{c_1}=
\frac{1}{2}m\,v^2_{\textsc{cm}_1}+\frac{1}{2}\omega^2I_{e_{\textsc{cm}_1}}=
\frac{1}{2}m\,v^2_{\textsc{cm}_1}+\frac{1}{4}m\,v^2_{\textsc{cm}_1}=
\SI[per-mode=reciprocal]{98.0}{\joule},
\end{equation}
equivalente a la energ\'ia potencial en el instante $0$:
\begin{equation}
E_{p_0}=m\,g\,h=m\,g\,d\sin\SI{30}{\degree}=
\SI[per-mode=reciprocal]{98.0}{\joule},
\end{equation}
de nuevo con $g=\SI[per-mode=reciprocal]{9.8}{\metre\per\second}$.

\section{Energ\'ia cin\'etica de un sistema}

Sea un sistema de puntos materiales tal y como se defini\'o en la
secci\'on~\ref{sec:MSRCM}.\footnote{De nuevo, todos los resultados de esta
secci\'on ser\'an tambi\'en v\'alidos para cuerpos continuos.} La energ\'ia
cin\'etica de tal sistema ser\'a (\ecuac~\ref{ec:EcSistPM})
\index{energ\'ia!cin\'etica!sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
\label{ec:EcSistPM1}
E_c=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}_i\cdot\vec{v}_i,
\end{equation}
donde el t\'ermino $\vec{v}_i\cdot\vec{v}_i$ es una forma alternativa de
expresar el cuadrado del m\'odulo de un vector, $v_i^2$. Siguiendo con el
esquema de trabajo de la secci\'on~\ref{sec:MSRCM}, consideremos un sistema de
referencia m\'ovil con origen en el centro de masas del sistema de puntos y
cuyos ejes se mantienen en la misma orientaci\'on a lo largo del tiempo. La
expresi\'on de la velocidad de cada uno de los puntos en el sistema fijo global
ser\'a, como vimos en la \ecuac~(\ref{ec:rvFM}),
\begin{equation}
\vec{v}_i=\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{v}'_i,
\end{equation}
ecuaci\'on que, sustituida en~(\ref{ec:EcSistPM1}) y utilizando la
propiedad~(\ref{ec:ProdEscSum}), proporciona
\begin{equation}
E_c=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\left(\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{v}'_i\right)\cdot
\left(\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{v}'_i\right)=
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}_\textsc{cm}\cdot\vec{v}_\textsc{cm}+
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}'_i\cdot\vec{v}'_i+
\cancel{\vec{v}_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}'_i},
\end{equation}
donde el \'ultimo t\'ermino se anula como vimos en~(\ref{ec:p1Mvcm}).

Nos queda entonces
\begin{equation}
E_c=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}_\textsc{cm}\cdot\vec{v}_\textsc{cm}+
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}'_i\cdot\vec{v}'_i=
v_\textsc{cm}^2\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i+\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i{v'_i}^2,
\end{equation}
que escribiremos como
\begin{equation}
E_c=\frac{1}{2}Mv_\textsc{cm}^2+\frac{1}{2}\sum_{i=1}^Nm_i{v'_i}^2.
\end{equation}
La ecuaci\'on anterior es la expresi\'on anal\'itica del \textit{segundo teorema
de K\"onig},\index{teorema!de K\"onig!segundo teorema} cuyo enunciado dice que
la energ\'ia cin\'etica de un sistema es igual a la que tendr\'ia su centro de
masas dotado de toda la masa del sistema m\'as la debida al movimiento del
sistema de puntos con respecto a su centro de masas
\citep[\pnbs185]{dejuana2003a}. La situaci\'on estudiada en la
secci\'on~\ref{sec:ECSRL} no es m\'as que un caso particular de este segundo
teorema de K\"onig, donde $\sum_{i=1}^Nm_i{v'_i}^2=\omega^2\,I_{e_\textsc{cm}}$.
